%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ABSTRACT
%----------------------------------------------------------------------------------------

% The first character should be within \initial{}
\initial{Γ}{\color{teal}ια απλές διαδικασίες εισόδου/εξόδου χρησιμοποιείται η προκαθορισμένη βιβλιοθήκη stdio, η οποία παρέχει σημαντικές 	ευκολίες, όπως ενδιάμεση μνήμη και μετατροπή δεδομένων. 
Η stdio είναι ένα φιλικό εργαλείο για τον προγραμματιστή και έχει κατασκευαστεί μέσω ενός συνόλου από κλήσεις συστήματος που υποστηρίζουν είσοδο/έξοδο χαμηλού επιπέδου. 
Οι κλήσεις συστήματος για είσοδο/έξοδο χαμηλού επιπέδου είναι αναγκαίες μόνο όταν οι ευκολίες που παρέχει η stdio για προσπέλαση αρχείων ή συσκευών δεν είναι επιθυμητές ή όταν προγραμματίζεται επικοινωνία μεταξύ διεργασιών μέσω σωλήνων και υποδοχών.
Υπάρχουν πολλοί τρόποι για να επικοινωνήσουν μεταξύ τους δύο διεργασίες. Αυτοί περιλαμβάνουν και τις σωληνώσεις, είτε ανώνυμες είτε ονομαστικές.} 




   %----------------------------------------------------------------------------------------
   %	ARTICLE CONTENTS
   %----------------------------------------------------------------------------------------

\section*{Είσοδος / Έξοδος χαμηλού επιπέδου}


Ο προσδιορισμός αρχείων, συσκευών, άκρων σωλήνων και υποδοχών γίνεται στις κλήσεις συστήματος για είσοδο/έξοδο χαμηλού επιπέδου από περιγραφείς αρχείων (file descriptors) που είναι ακέραιοι αριθμοί, σε αντίθεση με την stdio όπου χρησιμοποιούνται για αρχεία και συσκευές, δείκτες σε αρχεία. 
Στην πραγματικότητα οι περιγραφείς αρχείου είναι δείκτες στον πίνακα ανοικτών αρχείων που διατηρεί εσωτερικά κάθε 
διεργασία.  
Το μέγεθος του πίνακα αυτού είναι περιορισμένο για κάθε διεργασία και αποτελεί σταθερά του συστήματος. 
Έτσι κάθε διεργασία μπορεί να έχει ταυτόχρονα ανοικτά συγκεκριμένο αριθμό αρχείων \footnote{Για περισσότερες πληροφορίες δείτε \href{https://goo.gl/3fgxnm}{https://goo.gl/3fgxnm}}. 
Κατά σύμβαση οι 3 πρώτοι περιγραφείς αρχείων έχουν προκαθορισμένη σημασία.
Συγκεριμένα το 0 αναφέρεται στην προκαθορισμένη είσοδο, το 1 στην προκαθορισμένη έξοδο και το 2 στην προκαθορισμένη έξοδο για διαγνωστικά μηνύματα. 
Οι προκαθορισμένοι περιγραφείς αρχείων 0, 1 και 2  αντιστοιχούν στους προκαθορισμένους δείκτες σε αρχεία stdin, stdout και stderr της stdio \cite{UnixFS}.

Για να δούμε τους περιγραφείς αρχείου που χρησιμοποιεί μια διεργασία, βρίσκουμε το PID της και εκτελούμε την 


\begin{lstlisting}[language=C,breaklines=true, basicstyle=\footnotesize\ttfamily]
ls -l /proc/<PID>/fd
\end{lstlisting}


Για να δούμε τον περιγραφέα αρχείου για ένα αρχείο που ανοίξαμε, μπορούμε να χρησιμοποιήσουμε την μακροεντολή fileno. Η σύνταξή της φαίνεται παρακάτω.
\begin{lstlisting}[float, language=C,breaklines=true, frame=none, backgroundcolor=\color{lightgray}, basicstyle=\footnotesize\ttfamily]
#include <stdio.h>
int fileno(FILE *stream)
\end{lstlisting}


Ένα αρχείο μπορεί να ανοιχτεί πολλές φορές. 
Έτσι μπορεί να έχει διάφορους περιγραφείς αρχείων που να σχετίζονται με αυτό. 
Οι περιγραφείς αρχείων κληροδοτούνται από μια διεργασία-πατέρα στις διεργασίες-παιδιά που δημιουργεί. 
Μερικές από τις κλήσεις συστήματος εισόδου/εξόδου χαμηλού επιπέδου είναι οι εξής:

\begin{center}
	\begin{table}[h]
		\begin{tabularx}{\columnwidth}{r|X}
			open	&	ανοίγει/δημιουργεί ένα αρχείο	\\
			create	&	δημιουργεί ένα νέο αρχείο \\
			read	&	διαβάζει από ένα αρχείο μέσω ενός buffer \\
			write	&	γράφει από ένα buffer σε ένα αρχείο \\
			close	&	κλείνει ένα αρχείο \\
			unlink	&	σβήνει ένα αρχείο \\
			lseek	&	μετακινεί έναν δείκτη σε μια συγκεκριμένη θέση ενός αρχείου \\
		\end{tabularx}  
		\caption{Κλήσεις συστήματος χαμηλού επιπέδου} 
		\label{tab:ee-calls}          
	\end{table}
\end{center}

\begin{figure*}[!h]
	\centering
	\scalebox{0.5}{\includegraphics[angle=0]{images/vnode.jpg}}
	\caption{Παράδειγμα File Table \href{https://goo.gl/MwW8nr}{https://goo.gl/MwW8nr}}
\end{figure*} 

\begin{figure*}[!h]
	\centering
	\scalebox{2.5}{\includegraphics[angle=0]{images/process-fd.jpg}}
	\caption{Παράδειγμα PCB \href{https://goo.gl/h4GbkB}{https://goo.gl/h4GbkB}}
\end{figure*} 



\subsection*{open}

\begin{lstlisting}[language=C,breaklines=true, frame=none, backgroundcolor=\color{lightgray}, basicstyle=\footnotesize\ttfamily]
#include <fcntl.h>
#include <sys/file.h>
int open(char *fileName, int mode [, int permissions])
\end{lstlisting}
Η κλήση συστήματος open ανοίγει ή δημιουργεί το αρχείο με απόλυτο ή σχετικό όνομα fileName για διάβασμα ή/και γράψιμο. 
Το \emph{mode} είναι ένας ακέραιος που παριστάνει τον τρόπο προσπέλασης του αρχείου και δίνεται σαν διάζευξη συμβολικών ονομάτων. 
Μερικά από αυτά περιγράφονται στον Πίνακα \ref{tab:open-modes} (Κεφάλαιο 3.3 του βιβλίου \emph{Advanced Programming in the UNIX Environment}\cite{Stevens:2013}).
Ο file descriptor που επιστρέφει η open είναι εγγυημένα ο μικρότερος μη-χρησιμοποιούμενος αριθμός περιγραφέα αρχείου. 

\begin{center}
	\begin{table*}[h]
		\begin{tabularx}{\textwidth}{r|X}
			Ο\_RDONLY	&	άνοιγμα για διάβασμα μόνο \\
			O\_WRONLY	&	άνοιγμα για γράψιμο μόνο \\
			Ο\_RDWR		&	άνοιγμα για διάβασμα και γράψιμο \\
			Ο\_EXEC		&	άνοιγμα μόνο για εκτέλεση \\
			Ο\_SEARCH	&	άνοιγμα μόνο για αναζήτηση (για καταλόγους μόνο) \\
			O\_APPEND	&	γράψιμο στο τέλος του αρχείου \\
			O\_CREAT	&	δημιουργία αρχείου, εφ' όσον δεν υπάρχει \\
			O\_CLOEXEC	&	ρυθμίζει το FD\_CLOSEXEC flag (κλείσιμο του file discriptor στο exec) \\
			O\_TRUNC	&	διαγραφή περιεχομένων αρχείου, εφ' όσον υπάρχει \\
			O\_NONBLOCK	&	Αν το path αναφέρεται σε FIFO, block special file ή character special file, αυτή η επιλογή ορίζει το nonblocking mode και για το άνοιγμα και και τα επόμενα I/O. \\
		\end{tabularx}  
		\caption{Modes της open} 
		\label{tab:open-modes}          
	\end{table*}
\end{center}

Για να μπορούμε να χρησιμοποιούμε τα συμβολικά ονόματα θα πρέπει να συμπεριλάβουμε στο πρόγραμμά μας το εξής: \#include
<sys/file.h>\footnote{Κάνουμε include και τη βιβλιοθήκη <fcntl.h> προκειμένου να έχουμε διαθέσιμα κάποια macros. Δείτε εδώ \href{https://goo.gl/LSCBa3}{https://goo.gl/LSCBa3}}.
Το προαιρετικό όρισμα permissions είναι ένας ακέραιος του οποίου η τιμή πρέπει να αντιστοιχεί στα επιθυμητά δικαιώματα προστασίας του
αρχείου κατά τη δημιουργία του (δικαιωματα που αποκλείονται από την τρέχουσα τιμή του umask δεν δίνονται στο αρχείο).

Η open επιστρέφει έναν περιγραφέα αρχείου σε επιτυχία ή -1 σε αποτυχία.
Μια παραλλαγή της open είναι η create.
\begin{lstlisting}[language=C,breaklines=true, frame=none, backgroundcolor=\color{lightgray}, basicstyle=\footnotesize\ttfamily]
#include <fcntl.h>
#include <sys/file.h>
int create(char *fileName, int mode)
\end{lstlisting}
Η create αντιστοιχεί στην
\begin{lstlisting}[language=C,breaklines=true, basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
open(fileName, O_WRONLY|O_CREAT|O_TRUNC, mode);
\end{lstlisting}

\subsection*{read}
\begin{lstlisting}[language=C,breaklines=true, frame=none, backgroundcolor=\color{lightgray}, basicstyle=\footnotesize\ttfamily]
#include <unistd.h>
ssize_t read(int fd, void *buf, size_t nbytes);
int read(int fd, char *buf, unsigned nbytes);
\end{lstlisting}

Η κλήση συστήματος read διαβάζει το πολύ nbytes bytes από την οντότητα (αρχείο, συσκευή, άκρο σωλήνα ή υποδοχή) που αντιστοιχεί στον
περιγραφέα fd και τα τοποθετεί στο buf. Επιστρέφει τον αριθμό των bytes που διαβάστηκαν, 0 αν έγινε απόπειρα διαβάσματος αφού έχει διαβαστεί
και το τελευταίο byte ή -1 σε αποτυχία.
Η read διαβάζει από το τρέχον offset του αρχείου (βλέπε lseek). Πριν από μια επιτυχή επιστροφή της read το offset αυξάνεται κατά τον αριθμό των bytes τα οποία διαβάστηκαν.

\subsection*{write}
\begin{lstlisting}[language=C,breaklines=true, frame=none, backgroundcolor=\color{lightgray}, basicstyle=\footnotesize\ttfamily]
#include <unistd.h>
ssize_t write(int fd, const void *buf, size_t nbytes);
int write(int fd, char *buf, unsigned nbytes);
\end{lstlisting}

Η κλήση συστήματος write γράφει το πολύ nbytes bytes από το buf στην οντότητα που αντιστοιχεί στον περιγραφέα fd. Επιστρέφει τον αριθμό των
bytes που γράφτηκαν ή -1 σε αποτυχία.


\subsection*{close}
\begin{lstlisting}[language=C,breaklines=true, frame=none, backgroundcolor=\color{lightgray}, basicstyle=\footnotesize\ttfamily]
#include <unistd.h>
int close(int fd);
\end{lstlisting}
Η κλήση συστήματος close ελευθερώνει τον περιγραφέα fd. Επιστρέφει 0 σε επιτυχία ή -1 σε αποτυχία.
Όταν τερματίζει μια διεργασία, όλα τα ανοιχτά της αρχεία κλείνουν αυτόματα από τον πυρήνα του λειτουργικού.


\subsection*{dup}
\begin{lstlisting}[language=C,breaklines=true, frame=none, backgroundcolor=\color{lightgray}, basicstyle=\footnotesize\ttfamily]
#include <unistd.h>
int dup(int fd);
\end{lstlisting}

Αντιγράφει έναν περιγραφέα αρχείου σε έναν άλλο. Η κλήση συστήματος dup χρησιμοποιεί το μικρότερο μη-χρησιμοποιούμενο περιγράφεα αρχείου για
το νέο περιγραφέα. 


\subsection*{dup2}
\begin{lstlisting}[language=C,breaklines=true, frame=none, backgroundcolor=\color{lightgray}, basicstyle=\footnotesize\ttfamily]
#include <unistd.h>
int dup2(int oldfd, int newfd);
\end{lstlisting}

Αντιγράφει έναν περιγραφέα αρχείου σε έναν άλλο. Η κλήση συστήματος dup2 κάνει τον περιγραφέα newfd να είναι αντίγραφο του περιγραφέα oldfd,
κλείνοντας πρώτα τον newfd αν είναι απαραίτητο. Αν τα δύο ορίσματα είναι ίδια, τότε η dup2 επιστρέφει τον newfd χωρίς να τον κλείσει.

Δείτε περισσότερα \href{https://goo.gl/e7RDJr}{https://goo.gl/e7RDJr}.

\begin{figure*}[!h]
	\centering
	\scalebox{0.5}{\includegraphics[angle=0]{images/dup_examples.png}}
	\caption{παραδείγματα με dup, dup2}
\end{figure*} 


\subsection*{lseek}
\begin{lstlisting}[language=C,breaklines=true, frame=none, backgroundcolor=\color{lightgray}, basicstyle=\footnotesize\ttfamily]
#include <unistd.h>
#include <sys/types.h>
off_t lseek(int fd, off_t offset, int whence);
\end{lstlisting}
Συσχετισμένος με κάθε ανοικτό αρχείο είναι ένας δείκτης (file pointer) ο οποίος περιέχει τον αύξοντα αριθμό του byte του αρχείου που θα
διαβαστεί  (θα γραφτεί) με την επόμενη κλήση read()  (write()). Ο δείκτης αυτός ξεκινά από την τιμή 0 μόλις ανοίξουμε ένα αρχείο και
αυξάνεται αυτόματα μετά από κάθε κλήση read()  (write()). Με την κλήση lseek() μας δίνεται η δυνατότητα να δώσουμε στο δείκτη αυτό μια
αυθαίρετη τιμή,  αναγκάζοντας έτσι τις επόμενες εντολές read()  (write()) να διαβάσουν  (να γράψουν) δεδομένα στο επιθυμητό σημείο του
αρχείου.  Τονίζουμε ότι η κλήση lseek() δεν προκαλεί μεταφορά δεδομένων από ή προς το αρχείο. Η σύνταξη της κλήσης lseek() είναι: 
off\_t lseek(int fd, off\_t offset, int whence)
όπου fd είναι ο περιγραφέας του αρχείου. Η παραπάνω κλήση lseek() μετακινεί το δείκτη του αρχείου κατά οffset bytes  σε σχέση με τη θέση
αναφοράς που καθορίζει η τρίτη παράμετρος whence.  Η παράμετρος whence είναι ένας ακέραιος αριθμός που παίρνει τιμές: 
\begin{packed_item}
	\item SEEK\_SET (=0)  Το offset λαμβάνεται σχετικά με την αρχή του αρχείου
	\item SEEK\_CUR (=1)  Το οffset λαμβάνεται σχετικά με την τρέχουσα θέση στο αρχείο
	\item SEEK\_END (=2)  Το οffset λαμβάνεται σχετικά με το τέλος του αρχείου
\end{packed_item}

Η παράμετρος offset είναι τύπου long και μπορεί να είναι είτε θετική είτε αρνητική  (μετακίνηση δείκτη μπροστά ή πίσω αντίστοιχα). Η κλήση
lseek() επιστρέφει σαν τιμή την νέα απόλυτη θέση του δείκτη του αρχείου.
Για να πάρουμε την τρέχουσα θέση του δείκτη, μπορούμε να εκτελέσουμε
\begin{lstlisting}[language=C,breaklines=true, basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
  off_t    currpos;
  currpos = lseek(fd, 0, SEEK_CUR);
\end{lstlisting}
Ο τύπος δεδομένων off\_t είναι σαν long \href{https://goo.gl/Pzkjve}{https://goo.gl/Pzkjve}

\lstinputlisting[float, language=C,breaklines=true,basicstyle=\scriptsize\ttfamily,caption={lab10\_1.c: Παράδειγμα open, read, write}, label=lab10-1]{code/lab10_1.c}

%\lstinputlisting[language=C, caption={lab10\_1.c: Παράδειγμα open, read, write}]{code/lab10_1.c}

\lstinputlisting[float, language=C,breaklines=true,basicstyle=\scriptsize\ttfamily,caption={lab10\_2.c: Παράδειγμα lseek}, label=lab10-2]{code/lab10_2.c}

%\lstinputlisting[language=C, caption={lab10\_2.c: Παράδειγμα lseek}]{code/lab10_2.c}

\lstinputlisting[float, language=C,breaklines=true,basicstyle=\scriptsize\ttfamily,caption={lab10\_3.c: Παράδειγμα dup2}, label=lab10-3]{code/lab10_3.c}

%\lstinputlisting[language=C, caption={lab10\_3.c: Παράδειγμα dup2}]{code/lab10_3.c}

\begin{mybox}{stat}
Η εντολή stat μας δίνει πληροφορίες για ένα αρχείο, όπως τον τύπο του, τα δικαιώματά του, το πόσα block πιάνει στο δίσκο, τα access times κτλ. 
Εκτός από την εντολή υπάρχει και το stat system call, το οποίο παίρνει σαν παράμετρο ένα path και επιστρέφει ένα struct stat με πληροφορίες. 
Περισσότερα μπορείτε να δείτε με το man stat και man 2 stat.
\end{mybox}

\begin{tcolorbox}[frogbox, title=lsof]
	Μπορείτε να δείτε τα ανοικτά αρχεία από μια διεργασία χρησιμοποιώντας την εντολή \href{https://www.mankier.com/1/lsof}{lsof}. Διαβάστε το manual της.
\end{tcolorbox}

\section*{Επικοινωνία μεταξύ διεργασιών}
Η επικοινωνία μεταξύ διεργασιών γίνεται:
\begin{packed_enum}
	\item \textbf{Μέσω σωληνώσεων} για διεργασιες που έχουν κοινό πρόγονο ο οποίος έχει δημιουργήσει το σωλήνα. Η επικοινωνία γίνεται προς μια
	κατεύθυνση μόνο. Μια διεργασία γράφει στο άκρο γραψίματος του σωλήνα και η άλλη διαβάζει από το άκρο διαβάσματος. Η διεργασία που γράφει και
	η διεργασία που διαβάζει από μια σωλήνωση εκτελούνται ταυτόχρονα. Η έξοδος της πρώτης διεργασίας αποθηκεύεται αμέσως στο σωλήνα. Όταν όμως ο
	σωλήνας γεμίσει η διεργασία αυτή αναστέλλεται. Παρόμοια αν ο σωλήνας αδειάσει, η διεργασία που διαβάζει από τη σωλήνωση αναστέλλεται μέχρι
	να εισέλθουν ξανά κάποια δεδομένα στη σωλήνωση.
	\item \textbf{Μέσω FIFO} για ανεξάρτητες διεργασίες, όπου η μια γράφει σε ένα named pipe (FIFO) και η άλλη διαβάζει από αυτό. 
	\item \textbf{Μέσω υποδοχών} μεταξύ διεργασιών που οι ίδιες δημιουργούν τις υποδοχές. Η επικοινωνία γίνεται και προς τις δυο κατεθύνσεις. Οι
	διεργασίες που επικοινωνούν μέσω υποδοχών μπορεί να εκτελούνται στον ίδιο υπολογιστή ή ακόμα και σε διαφορετικούς υπολογιστές που είναι
	συνδεδεμένοι μέσω ενός δικτύου. Αυτό το χαρακτηριστικό τους κάνει την επικοινωνία μεταξύ υποδοχών πολύ χρήσιμη (η εντολή rlogin είναι
	υλοποιημένη με τη χρήση υποδοχών). Αυτού του είδους η επικοινωνία βασίζεται στο μοντέλο client-server. Μια διεργασία γνωστή ως server
	δημιουργεί μια υποδοχή της οποίας το όνομα είναι γνωστό από τις διεργασίες client. Αυτές οι διεργασίες client μπορούν να επικοινωνούν με τη
	διεργασία server αν συνδεθούν με την υποδοχή της. Για να γίνει αυτό, μια διεργασια client δημιουργεί μια ανώνυμη υποδοχή και στη συνέχεια
	ζητά να τη συνδέσει με τη γνωστή υποδοχή της διεργασίας server. Μια επιτυχής σύνδεση επιστρέφει έναν περιγραφέα αρχείων στη διεργασία client
	και έναν στη διεργασία server και οι δυο από τους οποίους μπορούν να χρησιμοποιηθούν και για ανάγνωση και για εγγραφή αφού η επικοινωνία
	είναι διπλής κατεύθυνσης.
	\item \textbf{Με σημαφόρους (Semaphores)} Οι σημαφόροι χρησιμεύουν στον έλεγχο της προσπέλασης σε κοινόχρηστους πόρους (θέσεις μνήμης,
	απομονωτές συσκευών Ε/Ε, κλπ) και μπορούν να είναι ένας απλός ακέραιος. Μια διεργασία (ή ένα νήμα) που θέλει να προσπελάσει ένα κοινόχρηστο
	πόρο πρέπει να περιμένει ώστε ο αντίστοιχος σημαφόρος να λάβει την τιμή 0. Μόλις η διεργασία προσπελάσει τον πόρο, αυξάνει τη τιμή του
	σημαφόρου κατά 1. Όταν τερματίσει, μειώνει τη τιμή του σημαφόρου πάλι κατα 1. Υπάρχει ειδική λειτουργία ελέγχου του σημαφόρου.
	\item \textbf{Με χρήση μοιραζόμενης μνήμης (Shared Memory)}. Η Μοιραζόμενη Μνήμη είναι μια αποδοτική μέθοδος ανταλλαγής δεδομένων μεταξύ
	προγραμμάτων. Μια διεργασία δημιουργεί μια περιοχή μνήμης την οποία μπορούν να προσπελάσουν άλλες διεργασίες (αν έχουν σχετικά δικαιώματα
	ανάγνωσης ή και εγγραφής).
	\item \textbf{Με αποστολή/παραλαβή σημάτων}. Το είδαμε στις προηγούμενες ενότητες.
	\item \textbf{Με χρήση ουράς μηνυμάτων}. Δύο (ή περισσότερες) διεργασίες μπορούν να ανταλλάξουν πληροφορίες μέσω της προπέλασης σε μια κοινή
	ουρά μηνυμάτων. Η διεργασία αποστολής γράφει ένα μήνυμα στην ουρά μέσω μιας ειδικής συνάρτησης (κλήσης συστήματος). Το μήνυμα αυτό μπορεί να
	το διαβάσει η διεργασία παραλαβής, πάλι μέσω ειδικής συνάρτησης. Κάθε μήνυμα έχει μια ταυτότητα type έτσι ώστε ο  παραλήπτης να μπορεί να
	επιλέξει μήνυμα. Οι διεργασίες πρέπει να μοιράζονται ένα κοινό κλειδί key ώστε να έχουν πρόσβαση στην ουρά μηνυμάτων.
\end{packed_enum}
Τόσο οι σωληνώσεις (pipes) όσο και οι υποδοχές (sockets) είναι μικρά ψευδοαρχεία. 




\subsection*{pipe}
\begin{lstlisting}[language=C,breaklines=true, frame=none, backgroundcolor=\color{lightgray}, basicstyle=\footnotesize\ttfamily]
#include <unistd.h>
int pipe(int fd[2])
\end{lstlisting}

Η κλήση συστήματος pipe δημιουργεί ένα σωλήνα με άκρο διαβάσματος που αντιστοιχεί στον περιγραφέα fd[0] και άκρο γραψίματος που αντιστοιχεί
στον περιγραφέα fd[1]. Απόγονοι της διεργασίας που δημιούργησε το σωλήνα, συμπεριλαμβανομένης και της ίδιας της διεργασίας-δημιουργού
μπορούν να επικοινωνήσουν μέσω του σωλήνα, που αποτελεί ουσιαστικά ένα είδος ενδιάμεσης μνήμης, γράφοντας με τη write και διαβάζοντας με τη
read από το κατάλληλο άκρο. Τα μη χρησιμοποιούμενα άκρα πρέπει να ελευθερώνονται με την close. Η pipe επιστρέφει 0 σε επιτυχία και -1 σε
αποτυχία.

%\lstinputlisting[language=C, caption={lab10\_4.c: Παράδειγμα pipe}]{code/lab10_4.c}

\lstinputlisting[float, language=C,breaklines=true,basicstyle=\scriptsize\ttfamily,caption={lab10\_4.c: Παράδειγμα pipe}, label=lab10-4]{code/lab10_4.c}


\begin{exercisebox}{ \ding{46} Άσκηση}
Πειράξτε τον κώδικα \ref{lab10-4} ώστε να κάνετε αμφίδρομη την επικοινωνία: δηλαδή δημιουργήστε ένα pipe ακόμη στο οποίο ο πατέρας θα γράφει και το παιδί θα διαβάζει από αυτό.
\end{exercisebox}

Στην τεκμηρίωση του unix υπάρχει μια παράμετρος με το όνομα PIPE\_BUF η οποία κρατάει το μέγεθος του χώρου προσωρινής αποθήκευσης της
σωλήνωσης. Σε
περίπτωση που υπάρχουν πολλές εργασίες ή νήματα οι οποίες γράφουν στην ίδια σωλήνωση, η εγγραφή PIPE\_BUF ή λιγότερων bytes είναι εγγυημένα
ατομική, δηλαδή δεν θα υπάρξει παρεμβολή δεδομένων από άλλες διεργασίες. Η τιμή της PIPE\_BUF είναι τουλάχιστον 512 bytes αλλά μπορείτε να
τη βρείτε αν εκτελέσετε τον κώδικα \ref{pipe-size}.



%\lstinputlisting[language=C, caption={lab10\_5.c: Υπολογισμός μεγέθους pipe}]{code/lab10_5.c}

\lstinputlisting[float, language=C,breaklines=true,basicstyle=\scriptsize\ttfamily,caption={pipe\_size.c: Υπολογισμός μεγέθους pipe}, label=pipe-size]{code/pipe_size.c}

Τα δεδομένα που γράφονται σε μια σωλήνωση με τη write(), διατάσσονται σύμφωνα με τη σειρά άφιξής τους. Αν η σωλήνωση γεμίσει, η write θα
μπλοκαριστεί μέχρις ότου μια read() να αφαιρέσει μερικά από τα παλιά δεδομένα. Τα δεδομένα διαβάζονται από μια σωλήνωση με τη read() με τη
σειρά άφιξής τους. Από τη στιγμή που θα διαβαστούν, τα δεδομένα δεν μπορούν να ξαναδιαβαστούν ή να τοποθετηθούν πάλι πίσω (φανταστήτε ένα
σωληνάριο οδοντόκρεμας). Αν η σωλήνωση είναι κενή, η read() θα μπλοκαριστεί μέχρι να υπάρξει ένα τουλάχιστον byte διαθέσιμο, εκτός και
είναι κλειστοί όλοι οι περιγραφείς οπότε η read() θα επιστρέψει 0. Με την close() όταν είναι κλειστοί οι περιγραφείς αρχείων εγγραφής,
λειτουργεί για τον αναγνώστη ως τέλος αρχείου.

Όταν θέλουμε 2 διεργασίες να επικοινωνήσουν με μια σωλήνωση, θα πρέπει η σωλήνωση να δημιουργηθεί από μια διεργασία και να κληρονομηθεί ο
περιγραφέας αρχείου της σωλήνωσης στην άλλη διεργασία, άρα θα πρέπει οι επικοινωνούσες διεργασίες να έχουν σχέση πατέρας-παιδί, ή αδέρφια ή
παππούς-εγγονός κτλ.
Διαβάστε \href{https://goo.gl/BeYwLm}{εδώ} περισσότερα.

Για να δούμε την πραγματική αξία των σωληνώσεων, ας θεωρήσουμε ότι θέλουμε να υλοποιήσουμε το παρακάτω:
ls -al / | tr a-z A-Z

Ένα σενάριο είναι να δημιουργήσουμε μια νέα διεργασία, ο πατέρας να εκτελέσει την ls -al, να στείλει τα περιεχόμενά του σε μια σωλήνωση, από την οποία 
το παιδί θα τα διαβάζει προκειμένου να εκτελέσει την tr.

Αν θέλουμε πειραματικά να διαπιστώσουμε το πόσα δεδομένα χωράνε στο pipe μπορούμε να εκτελέσουμε τον κώδικα \ref{pipe-size} γράφοντας συνεχώς δεδομένα μέχρι να γεμίσει το pipe.
Η \href{https://goo.gl/m5CE8R}{fpathconf} επιστρέφει τα runtime limits για ένα συγκεκριμένο name, το οποίο αντιστοιχεί κάποιο συμβολικό όνομα.

\begin{lstlisting}[language=C,breaklines=true, basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
long fpathconf(int fd,int name);
\end{lstlisting}
%\lstinputlisting[language=C, caption={lab10\_5.c:  Υλοποίηση του ls -al / | tr a-z A-Z}]{code/lab10_6.c}

\lstinputlisting[float, language=C,breaklines=true,basicstyle=\scriptsize\ttfamily,caption={lab10\_6.c: Υλοποίηση του ls -al / | tr a-z A-Z}, label=lab10-6]{code/lab10_6.c}

\begin{figure*}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{images/pipes_example.png}
	\caption{Πριν το fork(), μετά το fork(), μετά το κλείσιμο των μη χρησιμοποιούμενων άκρων }
\end{figure*}


\subsection*{FIFOs}
\begin{lstlisting}[language=C,breaklines=true, frame=none, backgroundcolor=\color{lightgray}, basicstyle=\footnotesize\ttfamily]
#include <sys/stat.h>
#include <sys/types.h>
#include <sys/stat.h>
int mkfifo(const char *path, mode_t mode);
\end{lstlisting}

Τα απλά unnamed pipes (αυτά που δημιουργούνται με την pipe()), επιτρέπουν να επικοινωνήσουν μεταξύ τους διεργασίες οι οποίες έχουν άμεση συγγένεια (κάποιος κοινός πρόγονος θα πρέπει να δημιουργήσει το pipe). Με τα FIFOs μπορούμε να κάνουμε δυο οποιεσδήποτε διεργασίες να επικοινωνήσουν μεταξύ τους.
Σε ένα FIFO όπως και στα pipes δεν μπορούμε να κάνουμε αναζήτηση (seek). Είναι FIFO communication channel.

\lstinputlisting[float, language=C,breaklines=true,basicstyle=\scriptsize\ttfamily,caption={fifo-receiver.c: FIFO server}, label=fifo-receiver]{code/fifo-receiver.c}

\lstinputlisting[float, language=C,breaklines=true,basicstyle=\scriptsize\ttfamily,caption={fifo-sender.c: FIFO client}, label=fifo-sender]{code/fifo-sender.c}

Ο κώδικας \ref{fifo-sender} χρησιμοποιεί την printf για να τυπώσει τους 10 πρώτους χαρακτήρες, αξιοποιώντας το precision field \href{https://goo.gl/PDVuca}{https://goo.gl/PDVuca}.
